# តើអ្នកអាចធ្វើអ្វីខ្លះដើម្បីទប់ទល់នឹង Cloudflare?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## អ្នកប្រើប្រាស់គេហទំព័រ
</summary>


- ប្រសិនបើគេហទំព័រដែលអ្នកចូលចិត្តកំពុងប្រើ Cloudflare សូមប្រាប់ពួកគេកុំប្រើ Cloudflare ។
  - whining នៅលើប្រព័ន្ធផ្សព្វផ្សាយសង្គមដូចជាហ្វេសប៊ុក, Reddit, Twitter ឬ Mastodon មិនមានអ្វីប្លែកទេ។ [សកម្មភាពគឺខ្លាំងជាង hashtags ។](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - ព្យាយាមទាក់ទងទៅម្ចាស់គេហទំព័រប្រសិនបើអ្នកចង់ធ្វើឱ្យខ្លួនឯងមានប្រយោជន៍។

[Cloudflare បាននិយាយ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
យើងសូមណែនាំឱ្យអ្នកឈោងទៅរកអ្នកគ្រប់គ្រងសម្រាប់សេវាកម្មឬគេហទំព័រជាក់លាក់ដែលអ្នកដំណើរការជាមួយនិងចែករំលែកបទពិសោធន៍របស់អ្នក។
```

[ប្រសិនបើអ្នកមិនស្នើសុំវាម្ចាស់គេហទំព័រមិនដែលដឹងពីបញ្ហានេះទេ។](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[ឧទាហរណ៍ជោគជ័យ](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
តើអ្នកមានបញ្ហាទេ? [លើកសំលេងរបស់អ្នកឥឡូវនេះ។](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) ឧទាហរណ៍ខាងក្រោម។

```
អ្នកកំពុងជួយអ្នកត្រួតពិនិត្យសាជីវកម្មនិងការឃ្លាំមើលដ៏ធំ។
http://crimeflare.eu.org
```

```
គេហទំព័ររបស់អ្នកស្ថិតនៅក្នុងសួនឯកជនរបស់ CloudFlare ដោយរំលោភបំពានឯកជនភាព។
http://crimeflare.eu.org
```

- ចំណាយពេលខ្លះដើម្បីអានគោលការណ៍ភាពឯកជនរបស់គេហទំព័រ។
  - ប្រសិនបើគេហទំព័រនៅពីក្រោយ Cloudflare ឬគេហទំព័រកំពុងប្រើសេវាកម្មដែលភ្ជាប់ទៅនឹង Cloudflare ។

វាត្រូវតែពន្យល់ពីអ្វីដែលហៅថា“ Cloudflare” ហើយសុំការអនុញ្ញាតដើម្បីចែករំលែកទិន្នន័យរបស់អ្នកជាមួយ Cloudflare ។ ការខកខានមិនបានធ្វើដូច្នេះនឹងនាំឱ្យមានការរំលោភលើសេចក្តីទុកចិត្តហើយគេហទំព័រគួរតែត្រូវបានជៀសវាង។

[ឧទាហរណ៍គោលនយោបាយភាពឯកជនដែលអាចទទួលយកបានគឺនៅទីនេះ](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
ខ្ញុំបានអានគោលការណ៍ឯកជនភាពរបស់អ្នកហើយខ្ញុំមិនអាចរកពាក្យ Cloudflare បានទេ។
ខ្ញុំបដិសេធមិនចែករំលែកទិន្នន័យជាមួយអ្នកទេប្រសិនបើអ្នកបន្តផ្តល់ទិន្នន័យរបស់ខ្ញុំទៅ Cloudflare ។
http://crimeflare.eu.org
```

នេះគឺជាឧទាហរណ៍នៃគោលការណ៍ឯកជនដែលមិនមានពាក្យ Cloudflare ។
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare មានគោលការណ៍ឯកជនផ្ទាល់ខ្លួន។
[Cloudflare ចូលចិត្តមនុស្ស doxxing ។](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

នេះជាឧទាហរណ៍ល្អសំរាប់ទំរង់នៃការចុះឈ្មោះគេហទំព័រ។
AFAIK, គេហទំព័រសូន្យធ្វើដូចនេះ។ តើអ្នកនឹងទុកចិត្តពួកគេទេ?

```
ដោយចុច“ ចុះឈ្មោះសម្រាប់ XYZ” អ្នកយល់ព្រមនឹងលក្ខខណ្ឌប្រើប្រាស់និងសេចក្តីថ្លែងការណ៍ឯកជនភាពរបស់យើង។
អ្នកក៏យល់ព្រមចែករំលែកទិន្នន័យរបស់អ្នកជាមួយ Cloudflare ហើយក៏យល់ព្រមលើសេចក្តីថ្លែងការណ៍ឯកជនភាពរបស់ Cloudflare ផងដែរ។
ប្រសិនបើ Cloudflare បែកធ្លាយព័ត៌មានរបស់អ្នកឬមិនអនុញ្ញាតឱ្យអ្នកភ្ជាប់ទៅម៉ាស៊ីនមេរបស់យើងវាមិនមែនជាកំហុសរបស់យើងទេ។ [*]

[ ចុះ​ឈ្មោះ ] [ ខ្ញុំ​មិន​យល់ស្រប ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- ព្យាយាមមិនប្រើសេវាកម្មរបស់ពួកគេ។ ចងចាំថាអ្នកកំពុងត្រូវបានឃ្លាំមើលដោយ Cloudflare ។
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- ស្វែងរកគេហទំព័រផ្សេងទៀត។ មានជម្មើសជំនួសនិងឱកាសនៅលើអ៊ីនធឺណិត!

- បញ្ចុះបញ្ចូលមិត្តរបស់អ្នកឱ្យប្រើ Tor ជារៀងរាល់ថ្ងៃ។
  - ភាពអនាមិកគួរតែជាស្តង់ដារនៃអ៊ិនធឺរណែតបើកចំហ!
  - [សូមកត់សម្គាល់ថាគម្រោង Tor មិនចូលចិត្តគម្រោងនេះ។](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## កម្មវិធីបន្ថែម
</summary>

- ប្រសិនបើកម្មវិធីអ៊ីនធឺណិតរបស់អ្នកគឺជា Firefox, Tor Browser ឬ Ungoogled Chromium ប្រើកម្មវិធីបន្ថែមមួយខាងក្រោម។
  - ប្រសិនបើអ្នកចង់បន្ថែមកម្មវិធីបន្ថែមថ្មីផ្សេងទៀតសូមសួរអំពីវាជាមុនសិន។


| ឈ្មោះ | អ្នកអភិវឌ្ឍន៍ | គាំទ្រ | អាចរារាំង | អាចជូនដំណឹងបាន | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **ត្រូវហើយ**     | **ត្រូវហើយ**     |  **ត្រូវហើយ** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ទេ     | **ត្រូវហើយ**     |  **ត្រូវហើយ** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ទេ     | **ត្រូវហើយ**     |  **ត្រូវហើយ** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **ត្រូវហើយ**     | **ត្រូវហើយ**     |  ទេ |
| [TPRB](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | Sw | [ ? ](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | **ត្រូវហើយ**     | **ត្រូវហើយ**     |  ទេ |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | ទេ     | **ត្រូវហើយ**     |  ទេ |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | ទេ     | **ត្រូវហើយ**     |  ទេ |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | ទេ     | **ត្រូវហើយ**     |  ទេ |


- "Decentraleyes" អាចបញ្ឈប់ការភ្ជាប់ទៅ "CDNJS (Cloudflare)" ។
  - វារារាំងសំណើជាច្រើនពីការឈានដល់បណ្តាញនិងបម្រើឯកសារមូលដ្ឋានដើម្បីការពារគេហទំព័រពីការបំបែក។
  - អ្នកអភិវឌ្ឍន៍បានឆ្លើយតប: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [អ្នកក៏អាចដកឬមិនទុកចិត្តវិញ្ញាបនបត្រ Cloudflare ពីអាជ្ញាធរវិញ្ញាបនបត្ររបស់អ្នក (CA) ។](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## ម្ចាស់គេហទំព័រ / អ្នកអភិវឌ្ឍន៍គេហទំព័រ
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- កុំប្រើដំណោះស្រាយ Cloudflare រយៈពេល។
  - អ្នកអាចធ្វើបានល្អជាងនេះមែនទេ? [នេះជាវិធីដើម្បីដកការជាវគំរោង Cloud ដូចឬគណនី Cloudflare ។](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- ចង់បានអតិថិជនច្រើនទេ? អ្នកដឹង​ថា​អ្វី​ដែល​ត្រូវធ្វើ។ ព័ត៌មានជំនួយគឺ "ខ្សែខាងលើ" ។
  - [សួស្តីអ្នកបានសរសេរថា "យើងយកចិត្តទុកដាក់ចំពោះភាពឯកជនរបស់អ្នក" ប៉ុន្តែខ្ញុំបានទទួល "កំហុស 403 ការហាមឃាត់អនាមិកអនាមិកហាមឃាត់មិនត្រូវបានអនុញ្ញាត" ។](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) ហេតុអ្វីបានជាអ្នកកំពុងរារាំង Tor ឬ VPN? ហើយហេតុអ្វីបានជាអ្នករារាំងអ៊ីម៉ែលបណ្តោះអាសន្ន?

![](../image/anonexist.jpg)

- ការប្រើប្រាស់ Cloudflare នឹងបង្កើនឱកាសនៃការដាច់ភ្លើង។ អ្នកទស្សនាមិនអាចចូលប្រើគេហទំព័ររបស់អ្នកបានទេប្រសិនបើម៉ាស៊ីនមេរបស់អ្នកធ្លាក់ចុះឬ Cloudflare ធ្លាក់ចុះ។
  - [តើអ្នកពិតជាគិតថា Cloudflare មិនដែលធ្លាក់ចុះទេឬ?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- ការប្រើប្រាស់ Cloudflare ដើម្បីប្រូកស៊ី "សេវាកម្ម API" របស់អ្នក "ម៉ាស៊ីនមេធ្វើឱ្យទាន់សម័យកម្មវិធី" ឬ "មតិព័ត៌មាន RSS" នឹងបង្កអន្តរាយដល់អតិថិជនរបស់អ្នក។ អតិថិជនម្នាក់បានទូរស័ព្ទមកអ្នកហើយនិយាយថា "ខ្ញុំមិនអាចប្រើ API របស់អ្នកតទៅទៀតបានទេ" ហើយអ្នកមិនដឹងថាមានអ្វីកើតឡើងទេ។ Cloudflare អាចរារាំងអតិថិជនរបស់អ្នកដោយស្ងៀមស្ងាត់។ តើអ្នកគិតថាមិនអីទេ?
  - មានអតិថិជនអានអេសអេសនិងសេវាកម្មអានអេឡិចត្រូនិចតាមអ៊ិនធឺរណែតជាច្រើន។ ហេតុអ្វីបានជាអ្នកបោះពុម្ភផ្សាយព័ត៌មាន RSS ប្រសិនបើអ្នកមិនអោយមនុស្សជាវ?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- តើអ្នកត្រូវការវិញ្ញាបនបត្រ HTTPS ទេ? ប្រើ "តោះអ៊ិនគ្រីប" ឬគ្រាន់តែទិញវាពីក្រុមហ៊ុន CA ។

- តើអ្នកត្រូវការម៉ាស៊ីនមេ DNS ដែរឬទេ? មិនអាចតំឡើងម៉ាស៊ីនមេផ្ទាល់ខ្លួនរបស់អ្នកទេ? តើធ្វើដូចម្តេចអំពីពួកគេ: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (រដ្ឋបាលលុបគណនីរបស់អ្នកប្រសិនបើអ្នកប្រើ TOR)](https://freedns.afraid.org/)
  - [Alternativoj al DNS](../subfiles/alternative/domaindns.md)

- កំពុងរកមើលសេវាកម្មបង្ហោះ? ឥតគិតថ្លៃតែប៉ុណ្ណោះ? តើធ្វើដូចម្តេចអំពីពួកគេ: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [ជម្មើសជំនួសទៅ Cloudflare](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- តើអ្នកកំពុងប្រើ "cloudflare-ipfs.com" ទេ? [តើអ្នកដឹងថា Cloudflare IPFS មិនល្អទេ?](../PEOPLE.md)

- តម្លើងជញ្ជាំងភ្លើងតាមអ៊ិនធឺរណែតដូចជា OWASP និង Fail2Ban លើម៉ាស៊ីនមេរបស់អ្នកហើយតំឡើងវាអោយបានត្រឹមត្រូវ។
  - ការទប់ស្កាត់ Tor មិនមែនជាដំណោះស្រាយទេ។ កុំដាក់ទោសមនុស្សគ្រប់គ្នាចំពោះអ្នកប្រើប្រាស់អាក្រក់តូចតាច។

- ប្តូរទិសឬរារាំងអ្នកប្រើប្រាស់ "Cloudflare Warp" ពីការចូលប្រើគេហទំព័ររបស់អ្នក។ និងផ្តល់ហេតុផលប្រសិនបើអ្នកអាច។

> បញ្ជី IP: "[ជួរ IP បច្ចុប្បន្នរបស់ Cloudflare](cloudflare_inc/)"

> A: គ្រាន់តែរារាំងពួកគេ

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: បញ្ជូនបន្តទៅទំព័រព្រមាន

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- រៀបចំសេវាកម្ម Tor Onion ឬ I2P បញ្ចូលប្រសិនបើអ្នកជឿជាក់លើសេរីភាពនិងស្វាគមន៍អ្នកប្រើប្រាស់អនាមិក។

- សុំយោបល់ពីប្រតិបត្តិករគេហទំព័រវែបសាយត៍ Clearnet / Tor dual ផ្សេងទៀតនិងបង្កើតមិត្តភក្តិអនាមិក!

</details>

------

<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## អ្នកប្រើប្រាស់សូហ្វវែរ
</summary>


- Discord កំពុងប្រើ CloudFlare ។ ជម្មើសជំនួស? យើង​សូម​ផ្ដល់​អនុសាសន៍​ឱ្យ [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar រួមបញ្ចូលដេមិន Tor ដូច្នេះអ្នកមិនចាំបាច់ដំឡើង Orbot ទេ។
  - អ្នកអភិវឌ្ឍន៍ Qwtch, Open Privacy, បានលុបគម្រោង stop_cloudflare ពីសេវាកម្ម git របស់ពួកគេដោយមិនចាំបាច់ជូនដំណឹង។

- ប្រសិនបើអ្នកប្រើដេបៀន GNU / លីនុចឬទាញយកណាមួយសូមជាវ: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). ហើយប្រសិនបើអ្នកអាចជួយផ្ទៀងផ្ទាត់បំណះនិងជួយអ្នកថែរក្សាឱ្យមានការសន្និដ្ឋានត្រឹមត្រូវថាតើវាគួរតែត្រូវបានទទួលយកដែរឬទេ។

- តែងតែណែនាំកម្មវិធីរុករកទាំងនេះ។

| ឈ្មោះ | អ្នកអភិវឌ្ឍន៍ | គាំទ្រ | វិចារ |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


ភាពឯកជនរបស់កម្មវិធីផ្សេងទៀតគឺមិនល្អឥតខ្ចោះ។ នេះមិនមានន័យថាកម្មវិធីរុករកតោ“ ល្អឥតខ្ចោះ” ទេ។
មិនមានសុវត្ថិភាព ១០០% និងឯកជន ១០០% លើអ៊ីនធឺណិតនិងបច្ចេកវិទ្យាទេ។

- មិនចង់ប្រើ Tor មែនទេ? អ្នកអាចប្រើកម្មវិធីរុករកណាមួយជាមួយដេមិន Tor ។
  - [ចំណាំថាគម្រោងតោមិនចូលចិត្តវាទេ។](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) ប្រើ Tor Browser ប្រសិនបើអ្នកអាចធ្វើបាន។
- [វិធីប្រើក្រូមីញ៉ូមជាមួយតោ](../subfiles/chromium_tor.md)


ចូរនិយាយអំពីភាពឯកជនរបស់កម្មវិធីផ្សេងទៀត។

- [ប្រសិនបើអ្នកពិតជាត្រូវការប្រើ Firefox ជ្រើសរើស "Firefox ESR" ។](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - ឃ្លាំមើល spyware](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox បដិសេធការនិយាយដោយសេរីហាមឃាត់ការនិយាយដោយសេរី](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["១០០+ ចុះក្រោម។ វាហាក់ដូចជាស្នើសុំឱ្យក្រុមហ៊ុនសូហ្វវែរនៅជាប់នឹង ... សូហ្វវែរគឺច្រើនពេកហើយសព្វថ្ងៃនេះ។"](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [អូហេតុអ្វីហេតុអ្វីបានជា Firefox បង្ហាញខ្ញុំនូវតំណភ្ជាប់ដែលឧបត្ថម្ភនៅក្នុងរបារ URL របស់ខ្ញុំ?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - អារក្ស Incarnate](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [សូមចាំថា Mozilla កំពុងប្រើសេវាកម្ម Cloudflare ។](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [ពួកគេក៏កំពុងប្រើសេវាកម្ម DNS របស់ Cloudflare លើផលិតផលរបស់ពួកគេផងដែរ។](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [ក្រុមហ៊ុន Mozilla បានច្រានចោលសំបុត្រនេះជាផ្លូវការ។](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox Focus គឺជារឿងកំប្លែង។](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [ពួកគេបានសន្យាថានឹងបិទទូរទស្សន៍ប៉ុន្តែពួកគេបានប្តូរវា។](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [អ្នកអភិវឌ្ឍន៍ PaleMoon / Basilisk ស្រឡាញ់ Cloudflare ។](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [បណ្ណាសារប័ណ្ណសាររបស់ហ្វាលមូនបានលួចនិងរីករាលដាលមេរោគរយៈពេល ១៨ ខែ](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - គាត់ក៏ស្អប់អ្នកប្រើតោដែរ - "[សូមឱ្យវាក្លាយជាអរិភាពឆ្ពោះទៅរក Tor ។ ខ្ញុំគិតថាគេហទំព័រភាគច្រើនគួរតែមានអរិភាពចំពោះតោពិចារណាកត្តារំលោភបំពានខ្ពស់បំផុត។](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [Waterfox មានបញ្ហា "ទូរស័ព្ទនៅផ្ទះ" ធ្ងន់ធ្ងរ](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome គឺជា spyware ។](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google ភ្ជាប់សកម្មភាពរបស់អ្នក។](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare ដែកបង្កើតទូរស័ព្ទច្រើនពេក។](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) វាក៏ភ្ជាប់ទៅនឹងដែនហ្គូហ្គលផងដែរ។

- [កម្មវិធីតាមដានបញ្ជីឈ្មោះហ្វេសប៊ុកក្លាហាន / ហ្វេសប៊ុក។](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [នេះជាបញ្ហាជាច្រើនទៀត។](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [លេខសម្គាល់សាខា binance](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [ក្រុមហ៊ុន Microsoft Edge អនុញ្ញាតឱ្យហ្វេសប៊ុកដំណើរការកូដ Flash នៅពីក្រោយខ្នងរបស់អ្នកប្រើប្រាស់។](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [វីវ៉ាឌីមិនគោរពភាពឯកជនរបស់អ្នកទេ។](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [កំរិត spyware នៃល្ខោនអូប៉េរ៉ាៈខ្ពស់បំផុត](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [អ្នកមិនគួរប្រើប្រាស់ប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការ iOS ទាល់តែសោះជាពិសេសដោយសារវាជាមេរោគ។](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

ដូច្នេះយើងសូមណែនាំតារាងខាងលើតែប៉ុណ្ណោះ។ គ្មានអ្វី​ទៀត​ទេ។

</details>

------

<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## អ្នកប្រើប្រាស់ Mozilla Firefox
</summary>


- "Firefox Nightly" នឹងផ្ញើព័ត៌មានកម្រិតបំបាត់កំហុសទៅម៉ាស៊ីនមេ Mozilla ដោយមិនចាំបាច់ជ្រើសរើសវិធីសាស្រ្ត។
  - [ម៉ាស៊ីនមេរបស់ក្រុមហ៊ុន Mozilla កំពុងដំណើរការ Cloudflare](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- អាចហាមឃាត់ Firefox ភ្ជាប់ទៅម៉ាស៊ីនមេរបស់ Mozilla ។
  - [មគ្គុទេសក៍គំរូគោលនយោបាយរបស់ Mozilla](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - សូមចងចាំថាល្បិចនេះអាចឈប់ដំណើរការនៅជំនាន់ក្រោយព្រោះ Mozilla ចូលចិត្តធ្វើបញ្ជីឈ្មោះខ្លួនឯង។
  - ប្រើជញ្ជាំងភ្លើងនិងតម្រង DNS ដើម្បីរារាំងពួកវាទាំងស្រុង។

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~រាយការណ៍អំពីកំហុសនៅលើកម្មវិធីតាមដានរបស់ mozilla ដោយប្រាប់ពួកគេមិនឱ្យប្រើ Cloudflare ។~~ មានរបាយការណ៍កំហុសនៅលើ bugzilla ។ មនុស្សជាច្រើនត្រូវបានគេបង្ហោះការព្រួយបារម្ភរបស់ពួកគេទោះជាយ៉ាងណាក៏ដោយកំហុសត្រូវបានលាក់ដោយអ្នកគ្រប់គ្រងនៅឆ្នាំ 2018 ។

- អ្នកអាចបិទ DoH នៅក្នុង Firefox ។
  - [ផ្លាស់ប្តូរអ្នកផ្តល់ firefox ឈ្មោះ DNS លំនាំដើម](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [ប្រសិនបើអ្នកចង់ប្រើ DNS ដែលមិនមែនជា ISP សូមពិចារណាប្រើសេវាកម្ម DNS OpenNIC Tier2 DNS ឬសេវាកម្ម DNS ដែលមិនមែនជា Cloudflare ។](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - រារាំង Cloudflare ជាមួយ DNS ។ [Crimeflare DNS](../subfiles/service.publicdns.md)

- អ្នកអាចប្រើ Tor ជាអ្នកដោះស្រាយ DNS ។ [ប្រសិនបើអ្នកមិនមែនជាអ្នកជំនាញ Tor សូមសួរសំណួរនៅទីនេះ។](https://tor.stackexchange.com/)

> **ដោយរបៀបណា?**
> 1. ទាញយក Tor ហើយដំឡើងវានៅលើកុំព្យូទ័ររបស់អ្នក។
> 2. បន្ថែមបន្ទាត់នេះទៅឯកសារ "torrc" ។
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. ចាប់ផ្តើម Tor ឡើងវិញ។
> 4. កំណត់ម៉ាស៊ីនមេ DNS របស់កុំព្យូទ័ររបស់អ្នកទៅ "127.0.0.1" ។

</details>

------

<details>
<summary>ចុចខ្ញុំ

## សកម្មភាព
</summary>


- ប្រាប់អ្នកផ្សេងទៀតនៅជុំវិញអ្នកអំពីគ្រោះថ្នាក់នៃ Cloudflare ។

- [ជួយកែលម្អឃ្លាំងនេះ។](http://crimeflare.eu.org)
  - ទាំងបញ្ជីអាគុយម៉ង់ប្រឆាំងនឹងវានិងព័ត៌មានលម្អិត។

- [ចងក្រងឯកសារនិងផ្សព្វផ្សាយជាសាធារណៈនៅកន្លែងដែលមានបញ្ហាជាមួយ Cloudflare (និងក្រុមហ៊ុនស្រដៀងគ្នា) ត្រូវប្រាកដថានិយាយពីឃ្លាំងនេះពេលអ្នកធ្វើដូច្នេះ](http://crimeflare.eu.org) :)

- ទទួលបានមនុស្សកាន់តែច្រើនដោយប្រើ Tor តាមលំនាំដើមដូច្នេះពួកគេអាចទទួលបានបទពិសោធន៍ពីទស្សនៈពីផ្នែកផ្សេងៗនៃពិភពលោក។

- ចាប់ផ្តើមក្រុមនៅក្នុងប្រព័ន្ធផ្សព្វផ្សាយសង្គមនិង meatspace ដែលបានប្តេជ្ញាចិត្តដើម្បីរំដោះពិភពលោកពី Cloudflare ។

- នៅពេលដែលសមស្របសូមភ្ជាប់ទៅក្រុមទាំងនេះនៅលើឃ្លាំងនេះ - នេះអាចជាកន្លែងសម្រាប់សម្របសម្រួលធ្វើការជាមួយគ្នាជាក្រុម។

- [ចាប់ផ្តើមសហប្រតិបត្ដិការដែលអាចផ្តល់នូវជម្រើសមិនមែនក្រុមហ៊ុនដែលមានអត្ថន័យចំពោះ Cloudflare ។](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- សូមឱ្យយើងដឹងអំពីជម្រើសណាមួយដើម្បីជួយយ៉ាងហោចណាស់ផ្តល់នូវការការពារស្រទាប់ជាច្រើនប្រឆាំងនឹងហ្វាលហ្វារ។

- ប្រសិនបើអ្នកជាអតិថិជន Cloudflare កំណត់ការកំណត់ភាពឯកជនរបស់អ្នកហើយរង់ចាំពួកគេរំលោភពួកគេ។
  - [បន្ទាប់មកនាំពួកគេស្ថិតនៅក្រោមការចោទប្រកាន់ពីការរំលោភលើសារឥតបានការ / ភាពឯកជន។](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- ប្រសិនបើអ្នកស្ថិតនៅសហរដ្ឋអាមេរិកនិងគេហទំព័រជាសំណួរគឺធនាគារឬគណនេយ្យករសូមព្យាយាមនាំសម្ពាធផ្នែកច្បាប់ក្រោមច្បាប់ហ្គ្រែម - លាច - លីឡីរឺអាមេរិកដែលមានច្បាប់ស្តីពីភាពពិការហើយរាយការណ៍មកយើងវិញថាតើអ្នកទទួលបានចម្ងាយប៉ុន្មាន? ។

- ប្រសិនបើគេហទំព័រជាគេហទំព័ររដ្ឋាភិបាលព្យាយាមធ្វើឱ្យមានសម្ពាធផ្លូវច្បាប់ក្រោមការធ្វើវិសោធនកម្មរដ្ឋធម្មនុញ្ញអាមេរិកលើកទី ១ ។

- ប្រសិនបើអ្នកជាពលរដ្ឋសហភាពអឺរ៉ុបសូមទាក់ទងគេហទំព័រដើម្បីផ្ញើព័ត៌មានផ្ទាល់ខ្លួនរបស់អ្នកក្រោមបទបញ្ជាការពារទិន្នន័យទូទៅ។ ប្រសិនបើពួកគេបដិសេធមិនផ្តល់ព័ត៌មានរបស់អ្នកដល់អ្នកនោះគឺជាការបំពានច្បាប់។

- សម្រាប់ក្រុមហ៊ុនដែលអះអាងថាផ្តល់សេវាកម្មនៅលើគេហទំព័ររបស់ពួកគេព្យាយាមរាយការណ៍ពួកគេថាជា“ ការផ្សាយពាណិជ្ជកម្មមិនពិត” ដល់អង្គការការពារអ្នកប្រើប្រាស់និងប៊ីប៊ីប៊ី។ គេហទំព័រ Cloudflare ត្រូវបានបម្រើដោយម៉ាស៊ីនមេ Cloudflare ។

- [ITU បានលើកឡើងនៅក្នុងបរិបទសហរដ្ឋអាមេរិកថា Cloudflare កំពុងចាប់ផ្តើមទទួលបានជោគជ័យគ្រប់គ្រាន់ហើយដែលច្បាប់ប្រឆាំងនឹងសេចក្តីទុកចិត្តអាចនឹងត្រូវចុះខ្សោយ។](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- វាអាចដឹងបានថា GNU GPL ជំនាន់ ៤ អាចរួមបញ្ចូលការផ្តល់ការការពារកូដប្រភពដែលនៅពីក្រោយសេវាកម្មបែបនេះដែល តម្រូវឲ្យ មានកម្មវិធី GPLv4 ទាំងអស់និងក្រោយមកកម្មវិធីដែលយ៉ាងហោចណាស់កូដប្រភពអាចចូលបានតាមរយៈឧបករណ៍ផ្ទុកដែលមិនរើសអើងអ្នកប្រើតោ។

- [Se vi uzas Mastodon bonvolu sekvi la konton Mitigator](../subfiles/service.altlink.md).

</details>

------

### យោបល់

```
តែងតែមានក្តីសង្ឃឹមក្នុងការតស៊ូ។

ភាពធន់ទ្រាំគឺមានជីជាតិ។

ទោះបីជាលទ្ធផលនៃការងងឹតមួយចំនួនកើតឡើងក៏ដោយក៏ការតស៊ូព្យាយាមបង្ហាត់យើង ឲ្យ បន្តធ្វើ ឲ្យ អស្ថិរភាពនៃស្ថានភាពឋិតនៅដដែល។

ទប់ចិត្ត!
```

```
ថ្ងៃណាមួយអ្នកនឹងយល់ពីមូលហេតុដែលយើងសរសេរវា។
```

```
មិនមានអ្វីនាពេលអនាគតអំពីរឿងនេះទេ។ យើងបានបាត់បង់រួចហើយ។
```

### ឥឡូវនេះតើអ្នកបានធ្វើអ្វីនៅថ្ងៃនេះ?


![](../image/stopcf.jpg)
